# Uma forma intuitiva de instalar o Artix Linux, por Felipe Facundes

> by Felipe Facundes
###### Grupo Telegram: https://t.me/winehq_linux
###### Canal Telegram: https://t.me/s/PlayOnGit
###### Site: https://linuxgamers.github.io/

<br></br>

# Primeiro conecte com a internet:

##### Verifique sua interface de rede Wifi:
```
lspci -k
iwconfig
```
###### Digite:  `ip link set e à sua interface de rede`
###### Exemplo:  `ip link set wlan0 up`

# Backup - Para uma reinstalação do sistema sem formatar:

###### O BACKUP PODE SER, PARA UMA LISTA. Para uma reinstalação, baixando os pacotes novamente:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
sudo pacman -Qnq > lista
sudo pacman -S $(cat lista)
```
##### OU VOCÊ PODE REAPROVEITAR OS PACOTES EXISTENTES DO SEU HD COM ESSE MÉTODO:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
cd /mnt
sudo rm -rf bin dev etc lib lib64 mnt opt proc root run sbin srv sys tmp usr
```
###### Analise se existe subvolume interferindo:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
sudo btrfs subvol list -a /mnt/
sudo btrfs subvol delete /mnt/var/lib/machines
```
##### Faça o backup dos pacotes existentes no cache:
###### Primeiro monte a partição root `(raíz)` `(/)`
`sudo mount /dev/sdaNº /mnt`
###### Leia. Na linha abaixo, contém 11 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
cd /mnt/var/cache/pacman/pkg/
sudo mv *.pkg.* pkg/
sudo mv pkg /mnt/
cd /mnt
sudo rm -rf var
sudo mkdir -p /mnt/var/cache/pacman/
sudo mkdir -p /mnt/var/lib/machines/
sudo mkdir -p /mnt/proc/bus/usb/
sudo mv pkg /mnt/var/cache/pacman/
cd /mnt/boot/
sudo rm -rf *
```

# Particione o HD
###### Crie `"sda1"` 300MB para boot - Se for `UEFI` a partição de `BOOT` tem que estar em `FAT32`.
###### Crie `"sda2"` uma partição para a raiz `(/)` do sistema `(root)` de no mínimo 30GB.
###### Crie `"sda3"` 512MB ou 3GB para swap / `3GB se quiser o modo hibernar` - pode ser um tamanho maior, até ao mesmo número de sua RAM

#### Para particionar use esses comandos:
###### Para checar as partições existentes:
```
sudo blkid
sudo fdisk -l
```
##### Para zerar rapidamente o HD e criar uma nova tabela de partição:
`sudo cfdisk -z /dev/sda`
##### Para apenas criar partições dentro de uma tabela de partição existente:
`sudo cfdisk /dev/sda`
##### Para outro particionador em modo texto, muito eficiente por sinal, na minha opinião o melhor: . `parted`
`sudo parted /dev/sda`
##### Para particionador gráfico caso esteja disponível (somente em `Arch based`):
`sudo gparted`
##### Para formatar corretamente cada partição linux. Formate em ext4 64Bits. Exemplo:  `sudo mke2fs -text4 -O 64bit /dev/sdXnº`
###### `EXT4` é mais `compatível` com programas DESKTOP: jogos, e etc. Sem dizer que ext4 é um sistema maduro. Que suporta desligamento inadequado.
`sudo mke2fs -text4 -O 64bit /dev/sda1`

#### Para `UEFI`
###### A partição /boot já tem que estar em `FAT32`
`mkfs.fat -F32 -n BOOT /dev/sda1`

# Exemplo de FORMATAÇÃO
###### A opção `-L` atribui rótulos às partições, o que ajuda a consultá-las mais tarde através de /dev/disk/by-label sem ter que se lembrar de seus números. Agora, monte suas partições:

```
mkswap -L SWAP /dev/sda1                        # <‐ SWAP partição
sudo mke2fs -text4 -O 64bit -L ROOT /dev/sda2   # <‐ ROOT partição
sudo mke2fs -text4 -O 64bit -L HOME /dev/sda3   # <‐ HOME partição, opicional
sudo mke2fs -text4 -O 64bit -L BOOT /dev/sda4   # <‐ BOOT partição, opicional
```

#### Para apenas carregar o layout do teclado para abnt2:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
loadkeys br-abnt2
export LANG=pt_BR.UTF-8
```

## INSTALAÇÃO: SISTEMA BASE E FERRAMENTAS
###### Leia. Na linha abaixo, contém 4 linhas de comando, obedeça cada comando:

```
swapon /dev/sda1
mount /dev/sda2 /mnt
mount /dev/sda3 /mnt/home
mount /dev/sda4 /mnt/boot
sudo pacman -Syy archlinux-keyring arch-install-scripts btrfs-progs
```

# FINALMENTE, VAMOS PARA A INSTALAÇÃO:

##### Use basestrap para instalar a base e, opcionalmente, os grupos de pacotes base-devel e seu init preferido (atualmente disponível: openrc e runit):
###### Leia. Na linha abaixo, contém 1 linha alternativa de comando, escolha um comando:
```
basestrap /mnt grub base wget base-devel btrfs-progs openrc

Ou

basestrap /mnt grub base wget base-devel btrfs-progs runit
```
##### Use fstabgen para gerar /etc/fstab, use -U para UUIDs e -L para rótulos de partições:
###### Verifique o fstab resultante para erros antes de reinicializar.

```
fstabgen -L /mnt >>/mnt/etc/fstab
```
##### Agora, você pode entrar em seu novo sistema Artix com:

    artools-chroot /mnt

##### Para HDs encryptados, ou seja, somente, se você, deliberadamente, encryptou o seu HD, para tanto, siga esse LINK do meu tutorial:

https://github.com/felipefacundes/desktop/tree/master/GRUB

## Para que o sistema inicie corretamente, instalar o GRUB:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
pacman -S grub ntfs-3g fuse2 fuse3 dosfstools efibootmgr exfat-utils mtools f2fs-tools gpart libusbx udftools gvfs gvfs-afc gvfs-gphoto2 gvfs-mtp ifuse fuseiso libisoburn sdl xz gettext device-mapper lxcfs bash-completion bash freetype2 jfsutils btrfs-progs reiserfsprogs xfsprogs nilfs-utils polkit

mkinitcpio -p linux
```

### "Senha do root"
    passwd root

### Para sistemas `UEFI`
###### "A partição /boot já tem que estar em `FAT32`". Lá em cima foi dito, para formatar a partição boot: `sudo mkfs.fat -F32 -n BOOT /dev/sda4`
###### Agora prepare o GRUB para o UEFI:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
grub-install --target=x86_64-efi --efi-directory=/boot --bootloader-id=grub
grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
```
### Para BIOS (i386-pc):
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
grub-install --target=i386-pc --recheck /dev/sda
grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
```
### Se você possui dual boot com Rwindows, instale o seguinte o "os-prober", depois repita o comando acima, ou o faça antes de executar:

    pacman -S os-prober

### Crie o seu usuário: Não esqueça de mudar o nome: UsuárioDaSuaPreferência  <-- Para o nome do seu usuário de sua preferência. Sem acentos. Exemplo: joao
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:

```
useradd -m -g users -G daemon,disk,wheel,rfkill,dbus,network,video,audio,storage,power,users,input -s /bin/bash UsuárioDaSuaPreferência

usermod -a -G daemon,disk,wheel,rfkill,dbus,network,video,audio,storage,power,users,input UsuárioDaSuaPreferência
```
### Criando uma senha de sua preferência, para o seu usuário:
`passwd UsuárioDaSuaPreferência`

### Editando o SUDOers para ter acesso de administrador:
    nano /etc/sudoers
###### procure pela linha: "root ALL=(ALL) ALL"
###### e logo abaixo inclua o seu usuário assim: UsuárioDaSuaPreferência ALL=(ALL) ALL
```
root ALL=(ALL) ALL
UsuárioDaSuaPreferência ALL=(ALL) ALL
```

### Para o XORG - Ou seja, sem ele você não terá interface gráfica, é extremamente importante:
`pacman -S xorg-xinit xorg-server xorg-server-devel`

### Colocando o seu sistema para PORTUGUÊS de forma automática:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 5 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
cd /etc
wget https://raw.githubusercontent.com/felipefacundes/desktop/master/Arch_linux_Install/locale.conf

cp -r /etc/locale.conf /etc/vconsole.conf

cd /etc/X11/xorg.conf.d/
wget https://raw.githubusercontent.com/felipefacundes/desktop/master/Arch_linux_Install/arch_linux_install_scripts/00-keyboard.conf
```
###### Localidade em UTF-8 (padrão universal de caracteres). ISO-8859-1 não é mais utilizado.
###### Leia. Na linha abaixo, contém 8 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
echo -e "pt_BR.UTF-8 UTF-8" > /etc/locale.gen
locale-gen
export LANG=pt_BR.UTF-8

wget https://github.com/felipefacundes/desktop/blob/master/Arch_linux_Install/arch_linux_install_scripts/hunspell-pt-br-3.2-5-any.pkg.tar.xz?raw=true -O hunspell-pt-br-3.2-5-any.pkg.tar.xz
pacman -U hunspell-pt-br-3.2-5-any.pkg.tar.xz
rm hunspell-pt-br-3.2-5-any.pkg.tar.xz

loadkeys /usr/share/kbd/keymaps/i386/qwerty/br-abnt2.map.gz
setfont
```
###### Configure o seguinte:
`nano /etc/conf.d/keymaps`
##### substitua `"us"` por `"br-abnt2"` ficará assim:
`keymap="br-abnt2"`
###### Rode o serviço: `keymaps`
`rc-service keymaps start`
###### Caso de ERRO na opção ABAIXO: `ln -s /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo /etc/localtime`
###### Execute antes: `rm /etc/localtime`
###### O Padrão abaixo `"Sao_Paulo"` é o padrão de Brasília. Mude para o fuso horário da sua respectiva cidade, Veja antes às zonas disponíveis com o comando: `ls -h /usr/share/zoneinfo/America/`
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
ln -s /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo /etc/localtime
hwclock --systohc --utc
```
### Se possui dual boot com Rwindows, use:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 3 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
hwclock --systohc --localtime
echo -e "HARDWARECLOCK="localtime" >> /etc/locale.conf"
echo -e "echo -e "UTC=no" >> /etc/locale.conf"
```

### Para o seu hostname
```
echo ArtixLinux > /etc/hostname
```

### Instalar networkmanager. Para ter internet:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
pacman -S networkmanager networkmanager-openrc network-manager-applet
rc‐update add NetworkManager default
```
### Preparar para jogos. Todas às dependências necessárias, inclusive, para aumentar, consideravelmente, a performance em jogos:
###### Habilite o `Multilib` em /etc/pacman.conf
###### Retire a hashtag antes das duas linhas: [multilib] e Include = /etc/pacman.d/mirrorlist
```
pacman -Syy --asdeps egl-wayland eglexternalplatform libglvnd glfw-wayland clinfo opencl-headers opencl-mesa intel-opencl-clang libclc ocl-icd lib32-ocl-icd lib32-libglvnd lib32-glu glu libva-mesa-driver mesa mesa-demos mesa-vdpau lib32-mesa lib32-mesa-demos lib32-mesa-vdpau lib32-smpeg lib32-sdl_ttf lib32-sdl_mixer lib32-sdl_image lib32-sdl2_ttf lib32-sdl2_mixer lib32-sdl2_image lib32-sdl2 lib32-sdl sdl sdl2 sdl2_image sdl2_mixer sdl2_ttf sdl_image sdl_mixer sdl_ttf smpeg lib32-openal gambas3-gb-openal alure openal-examples openal freealut ffnvcodec-headers libxnvctrl xf86-video-nouveau nvidia-cg-toolkit steam-native-runtime lib32-gtk3 vulkan-devel attr lib32-attr fontconfig lib32-fontconfig lcms2 lib32-lcms2 libxml2 lib32-libxml2 libxcursor lib32-libxcursor libxrandr lib32-libxrandr libxdamage lib32-libxdamage libxi lib32-libxi gettext lib32-gettext freetype2 lib32-freetype2 glu lib32-glu linux-headers dkms libsm lib32-libsm gcc-libs lib32-gcc-libs libpcap lib32-libpcap desktop-file-utils giflib lib32-giflib libpng lib32-libpng gnutls lib32-gnutls libxinerama lib32-libxinerama libxcomposite lib32-libxcomposite libxmu lib32-libxmu libxxf86vm lib32-libxxf86vm libldap lib32-libldap mpg123 lib32-mpg123 openal lib32-openal v4l-utils lib32-v4l-utils alsa-lib lib32-alsa-lib libxcomposite lib32-libxcomposite mesa lib32-mesa mesa-libgl lib32-mesa-libgl opencl-icd-loader lib32-opencl-icd-loader libxslt lib32-libxslt libpulse lib32-libpulse libva lib32-libva gtk3 lib32-gtk3 gst-plugins-base-libs lib32-gst-plugins-base-libs vulkan-icd-loader lib32-vulkan-icd-loader sdl2 lib32-sdl2 vkd3d lib32-vkd3d sane libgphoto2 gsm ffmpeg samba xf86-video-ati xf86-video-amdgpu xf86-video-intel xf86-video-nouveau libva-intel-driver libva-utils libva-vdpau-driver libva1 libva1-intel-driver vulkan-icd-loader vulkan-intel vulkan-radeon lib32-vulkan-icd-loader lib32-vulkan-intel lib32-vulkan-radeon lib32-vulkan-validation-layers python-olefile python-pyqt5 xorg-server xorg-server-devel
```
### Para driver Nvidia:
###### Habilite o `Multilib` em /etc/pacman.conf
###### Retire a hashtag antes das duas linhas: [multilib] e Include = /etc/pacman.d/mirrorlist

```
pacman -Syy nvidia-dkms linux-headers dkms nvidia-settings lib32-libvdpau lib32-libglvnd libglvnd libvdpau nvidia-utils opencl-nvidia xsettingsd xsettings-client ffnvcodec-headers libxnvctrl xf86-video-nouveau lib32-nvidia-utils lib32-opencl-nvidia nccl nvidia-cg-toolkit
```
### Para driver intel:
###### Habilite o `Multilib` em /etc/pacman.conf
###### Retire a hashtag antes das duas linhas: [multilib] e Include = /etc/pacman.d/mirrorlist
```
pacman -Syy lib32-vulkan-intel lib32-mesa lib32-libva1-intel-driver lib32-libva-intel-driver libva1-intel-driver libva-utils intel-opencl-clang intel-media-driver intel-graphics-compiler lib32-libglvnd libglvnd linux-headers dkms intel-gpu-tools intel-gmmlib intel-compute-runtime i810-dri xf86-video-intel vulkan-intel mesa libva-intel-driver iucode-tool intel-ucode intel-tbb
```
### Para driver AMD:
###### Habilite o `Multilib` em /etc/pacman.conf
###### Retire a hashtag antes das duas linhas: [multilib] e Include = /etc/pacman.d/mirrorlist
```
pacman -Syy opencl-mesa xf86-video-amdgpu xf86-video-ati linux-headers dkms vulkan-devel lib32-libglvnd libglvnd vulkan-radeon lib32-vulkan-icd-loader vulkan-icd-loader lib32-vulkan-validation-layers vulkan-validation-layers
```
### Para o driver de Áudio:
###### Habilite o `Multilib` em /etc/pacman.conf
###### Retire a hashtag antes das duas linhas: [multilib] e Include = /etc/pacman.d/mirrorlist

    pacman -Syy lib32-libpulse lib32-libcanberra-pulse pulseaudio-equalizer-ladspa ponymix pulseaudio-qt pulseaudio-lirc pulseaudio-jack pulseaudio-equalizer pulseaudio-bluetooth pulseaudio-alsa pulseaudio pavucontrol libpulse libcanberra-pulse libao lib32-libpulse

### Você poderá habilitar o Radv, para à sua AMDGPU RADEON, para tanto siga esse meu tutorial, super fácil:

https://amdgpu.github.io/

### Para codecs (codecs, são extremamente importante no sistema, para uma melhor harmonia multimídia: som e vídeo):
###### Habilite o `Multilib` em /etc/pacman.conf
###### Retire a hashtag antes das duas linhas: [multilib] e Include = /etc/pacman.d/mirrorlist
```
pacman -S lib32-libcanberra-gstreamer lib32-gstreamer lib32-gst-plugins-good lib32-gst-plugins-base-libs lib32-gst-plugins-base aribb24 gpac gst-libav lame libdvbpsi libiec61883 libmad libmp4v2 libmpeg2 mjpegtools mpg123 twolame xvidcore libquicktime sox libopusenc opus opus-tools opusfile schroedinger aom celt flac libde265 opencore-amr openjpeg2 speex libfishsound gst-plugins-base gst-plugins-base-libs gst-plugins-good gstreamer libcanberra-gstreamer fmt atomicparsley
```
### Para deixar o seu computador muito mais rápido, eficiente, mais seguro. Aumente a performance e o FPS em JOGOS:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 3 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
echo -e "vm.swappiness=0" > /etc/sysctl.conf
echo -e "net.ipv4.tcp_syncookies=1" >> /etc/sysctl.conf
echo -e "net.ipv4.ip_forward=1" >> /etc/sysctl.conf
echo -e "net.ipv4.tcp_dsack=0" > /etc/sysctl.conf
echo -e "net.ipv4.tcp_sack=0" > /etc/sysctl.conf
echo -e "fs.file-max=100000" > /etc/sysctl.conf
echo -e "kernel.sched_migration_cost_ns=5000000" > /etc/sysctl.conf
echo -e "kernel.sched_autogroup_enabled=0" > /etc/sysctl.conf
echo -e "vm.dirty_background_bytes=16777216" > /etc/sysctl.conf
echo -e "vm.dirty_bytes=50331648" > /etc/sysctl.conf
echo -e "kernel.pid_max=4194304" > /etc/sysctl.conf
```
###### Em   /etc/security/limits.conf   Observação:   o comando abaixo aumentará o desempenho e o FPS em jogos.
```
echo -e "hard stack unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "nproc unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "nofile 1048576" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "memlock unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "as unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "cpu unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "fsize unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "memlock unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "msgqueue unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "locks unlimited" >> /etc/security/limits.conf
echo -e "* hard nofile 1048576" >> /etc/security/limits.conf
```
### Para notebooks:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
pacman -S xf86-input-synaptics acpi libinput
echo -e "vm.laptop_mode=1" >> /etc/sysctl.conf
```

# E, opcionalmente, um gerenciador de exibição, como `lightdm` ou SDDM:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 3 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
pacman -S lightdm displaymanager-openrc
rc-update add xdm default
```

##### Editar e definir DISPLAYMANAGER="lightdm"
`nano /etc/conf.d/xdm`

Ou você pode usar o `.xinitrc` para iniciar seu DE manualmente; `edite` (ou crie) `~/.xinitrc` e adicione para MATE: `exec mate-session`. Aviso: `mate-session` e alguns outros pacotes dos repositórios do Arch são compilados contra o systemd mesmo que eles não o utilizem, pelo menos não como PID1; para satisfazer o link da biblioteca você pode instalar elogind e seus arquivos de serviços `elogind-openrc` or `elogind-runit`.

    pacman ‐S elogind

#### Ou, se você preferir: você não precisa de DE para logar ou gerenciar o servidor X, você poderá conceder autologin ao sistema e incluir "startx" ou "sx" no seu .bash_profile:

```
sudo rc-update delete xdm
sudo nano /etc/conf.d/agetty.tty1     (ou agetty.tty2, 3, onde você preferir que logue automaticamente)
```
###### E inclua em agetty.tty1 (ou 2...): `"-a seu_usuário"` exemplo: maria ou joão ... tem que usar aspas "" como descrito abaixo:

    agetty_options="-a maria"

### Áreas de trabalho, escolha ou uma, ou outra. Dentre elas são: KDE, Cinnamon, GNOME, DEEPIN, XFCE, MATE
##### Para Plasma kde
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
pacman -S kf5-aids kate nomacs gimp krita packagekit packagekit-qt5 discover okular kf5 plasma plasma-wayland-session plasma-mediacenter qtav mpv youtube-dl vlc sddm firefox-i18n-pt-br firefox plasma-pa xdg-user-dirs
```
##### Para instalar o Cinnamon:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
pacman -S cinnamon lightdm-gtk-greeter lightdm gimp viewnior firefox firefox-i18n-pt-br xdg-user-dirs
```

##### Para instalar o GNOME:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
sudo pacman -S gnome gnome-extra gnome-shell gdm gimp viewnior firefox firefox-i18n-pt-br xdg-user-dirs
```
##### Para instalar o DEEPIN:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 3 linhas de comando, e uma alternativa de comando. Obedeça cada comando, e leia a alternativa:
```
pacman -S pacman -S deepin-control-center deepin-daemon deepin-api deepin-desktop-base deepin-desktop-schemas deepin-dock deepin-gtk-theme deepin-launcher deepin-menu deepin-network-utils deepin-polkit-agent-ext-gnomekeyring deepin-qt5dxcb-plugin deepin-qt5integration deepin-session-ui deepin-shortcut-viewer deepin-sound-theme deepin-system-monitor deepin-wallpapers startdde lightdm-gtk-greeter lightdm gimp viewnior firefox firefox-i18n-pt-br xdg-user-dirs

pacman -Rdd deepin-anything deepin-anything-dkms
Ou, se você não tiver o deepin-anything-dkms:
pacman -Rdd deepin-anything
```
##### Para instalar o XFCE:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
sudo pacman -S xfce4 xfce4-goodies lightdm-gtk-greeter lightdm gimp viewnior firefox firefox-i18n-pt-br xdg-user-dirs
```
##### Para instalar o MATE:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
sudo pacman -S mate mate-extra lightdm-gtk-greeter lightdm gimp viewnior firefox firefox-i18n-pt-br xdg-user-dirs
```
##### O KDE usa 800MB de RAM, o  Cinnamon e o GNOME usam 750MB de RAM, o DEEPIN usa 700MB de RAM, o XFCE e o MATE usam 650MB de RAM
###### Para instalar o XMATECE, uma interface tão bonita e completa quanto o MATE, mas que usa menos de 300MB de RAM, siga esse tutorial:

https://github.com/felipefacundes/xmatece

### Para instalar o LibreOffice:
    pacman -S libreoffice-fresh libreoffice-fresh-pt-br

### Se você não curte o seu monitor, desligando, ou esmaecendo a tela (tela preta), faça o seguinte:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
cd /etc/X11/xorg.conf.d/
wget https://raw.githubusercontent.com/felipefacundes/desktop/master/Arch_linux_Install/arch_linux_install_scripts/naodesligamonitor.conf
```
### Para desligar o sistema sem precisar de senha

```
sudo chmod +x /usr/bin/openrc-shutdown
sudo chmod +s /usr/bin/openrc-shutdown
```

###### Para desligar, passe a usar:

`openrc-shutdow --reboot now`

###### Ou reiniciar

`openrc-shutdow --poweroff now`

### Para instalar às impressoras:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 5 linhas de comando, obedeça cada comando:

```
pacman -S cups cups-filters cups-pdf cups-pk-helper libcups python-pycups python2-pycups system-config-printer lib32-libcups splix foomatic-db foomatic-db-engine foomatic-db-gutenprint-ppds foomatic-db-nonfree foomatic-db-nonfree-ppds foomatic-db-ppds hplip

sudo rc-update add avahi-dnsconfd default
sudo rc-update add cupsd default

--> AGORA INICIE OS SERVIÇOS:

sudo rc-service avahi-dnsconfd start
sudo rc-service cupsd start
```

##### Para ter um excelente suporte de acessibilidade, como TTS, siga o tutorial do meu site:

https://brasiltts.wordpress.com/

##### Para você mudar o nome da sua distribuição, caso queira:

```
pacman -S lsb-release
nano /etc/lsb-release
```

### Para que você use o famoso repositório do AUR, quando não tiver o programa desejado no repositório oficial, instale o yay, para usar o repositório do AUR:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 3 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
wget https://github.com/felipefacundes/desktop/blob/master/Arch_linux_Install/arch_linux_install_scripts/yay-9.2.0-1-x86_64.pkg.tar.xz?raw=true -O yay-9.2.0-1-x86_64.pkg.tar.xz

pacman -U yay-9.2.0-1-x86_64.pkg.tar.xz
rm yay-9.2.0-1-x86_64.pkg.tar.xz
```
##### Opcional. Para instalar fontes TrueType para aumentar o número de fontes no sistema, pesquise e instale às que preferir:

    pacman -Ss ttf

###### Se preferir instalar todas as fontes disponíveis no repositório, tudo de uma vez, sem ao menos pesquisar:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
pacman -S $(pacman -Ssq ttf)
fc-cache
```

###### Ou também você poderá instalar essas fontes:
###### Leia. Na linha abaixo, contém 2 linhas de comando, obedeça cada comando:
```
pacman -S wqy-bitmapfont wqy-microhei wqy-microhei-lite wqy-zenhei terminus-font tamsyn-font dina-font adobe-source-han-sans-otc-fonts noto-fonts-emoji noto-fonts-cjk gnu-free-fonts font-bitstream-speedo bdf-unifont adobe-source-code-pro-fonts adobe-source-sans-pro-fonts adobe-source-serif-pro-fonts

fc-cache
```
###### Totalmente opcional, para VirtualBox execute:

`pacman -S virtualbox-host-modules-arch virtualbox-guest-iso virtualbox`

###### Virt-Manager é melhor que VirtualBox, e suporta gpu passthrough:

`sudo pacman -S virt-manager`

### Para você que veio do UBUNTU ou DEBIAN, e está acostumado com o comando apt-get, use:
`bash <(curl -s https://raw.githubusercontent.com/felipefacundes/apt-get-pacman/master/iniciorapido.sh)`

### Se você quiser instalar Jogos do Windows no Linux, com facilidade. Veja o projeto:
# PlayOnGit
https://jogoslinux.github.io/


<br></br>

```
                    ,cldxOxoc:;,
               ,;:okKNXKK0kO0Okxddol:;,
        ,;codxkkOKXKko:'......,;clx0KXXOxol:,
   :lodxxdololc:,'..................,cdk00kxkOkxoc,
  ;XOxdl:,..  .......................... ..,;lx0XNx
  lX0c      ..;dddddooooollll,............     .0XO'
  oKK;    ....0NNXXKKK00OOOkx'.............     x0x,
  lXX;   ....,WWNNNKdddoooooc.'..............   okk,
  cXW:  .....xWWWWWl''''''''''''''............  dd0,
  :OWo ......NMMMMWOkkkkxxxc''''''''.......... .kxK'
  ,dKk .....lWWWWMMMWWWNNNX:,''''''''...........KOx'
  ,lk0......ONNNWWddddddddo,,,,,''''''.........lNOc'
  'cdk;....;KXXXNO''',,,,,,,ddddoooolllccc:....0WO,'
  ',ddd....o0KKKXl'',,,,,,,lWWNNNXXKKK00OOc...,0Xx'
   'llo;...kO00K0,'',,,,,,,0MWWWN0OOOkkkxx'...oxK;'
   ',xcl..,lloool''',,,,,,:WWMMMX''''''......cxko'
    ':x:c......''''''',,,,xNWWWM0dddddool...:00O,'
     'ld::.......'''''',,,KNNNWWWMMMWWWWx..;XXK;'
      'dd::.......'''''''lKXXNN0kkOOOkkk;.;0KK;'
       'ox::........'''''x0KKKX;'''......lK0k;'
        'cx:c,........'.,OO00KO........'kN0o,'
         ',dllc'........lkkOO0c.......:KNk:'
           ':lldc.......oodddd'.....,d0Oc,'
            ',:ldxl'..............'lxxo;,'
              ',;lx0x;..........,cldo:'
               '',cxXXd,....,cdxkd:'
                   ',;o0N0odkkkk,'
                     ',;lxdl:,'

 Tutorial by:
 ___    _             ___                     _
| __|__| (_)_ __  ___| __|_ _ __ _  _ _ _  __| |___ ___
| _/ -_) | | '_ \/ -_) _/ _` / _| || | ' \/ _` / -_|_-<
|_|\___|_|_| .__/\___|_|\__,_\__|\_,_|_||_\__,_\___/__/
           |_|

┏┓
┃┃╱╲ nesta
┃╱╱╲╲ casa
╱╱╭╮╲╲ todos
▔▏┗┛▕▔ usam
╱▔▔▔▔▔▔▔▔▔▔╲
LINUX
╱╱┏┳┓╭╮┏┳┓ ╲╲
▔▏┗┻┛┃┃┗┻┛▕▔
--------------------------
```
